\chapter{\textbf{LANDASAN TEORI}}

\section{Absensi}
Absensi dapat dikatakan suatu pendataan kehadiran yang merupakan bagian dari aktifitas pelaporan yang ada dalam sebuah institusi.\cite{setiawan2015perancangan} Absensi disusun dan diatur sehingga mudah untuk dicari dan dipergunakan ketika diperlukan oleh pihak yang berkepentingan.

Secara umum, jenis-jenis absensi menurut cara penggunaannya dapat dikelompokkan menjadi dua, yaitu:
\begin{enumerate}
    \item Absensi Manual, yang merupakan cara penulisan kehadiran dengan cara menggunakan pena berupa tanda tangan.
    \item Absensi non manual, yang merupakan cara penulisan kehadiran dengan menggunakan alat yang menerapkan penggunakan teknologi sesuai dengan perkembangan zaman.
\end{enumerate}

Pada perusahaan Badan Pusat Statistik Kota Bandung menurut cara penggunaannya sudah menerapkan absensi non manual dengan menggunakan teknologi fingerprint yang digunakan untuk pencatatan kegiatan kehadiran pegawai dan dalam pengelolaan data absensinya menggunakan Microsoft Excel sebagai alat bantu dalam perhitungannya. Dalam aturan di perusahaan Badan Pusat Statistik Kota Bandung terdapat beberapa keterangan, yaitu TL1-TL4 (Terlambat 1 - Terlambat 4) dan PSW1-PSW4 (Pulang Sebelum Waktu 1 - Pulang Sebelum Waktu 4) dengan range waktu 30menit. Didalam absensi terdapat beberapa bagian yang dibagi menjadi :
\subsection{Presensi}
Presensi pegawai adalah suatu kegiatan pencatatan terhadap setiap kehadiran pegawai dengan tujuan untuk mengetahui data yang berkaitan dengan kehadiran masuk dan keluar pegawai secara periodik baik harian maupun bulanan.\cite{al2009membangun} Data presensi pegawai didapatkan dari penerapan teknologi fingerprint yang sudah diterapkan oleh perusahaan Badan Pusat Statistik Kota Bandung. 
\subsection{Absen}
Absen adalah tidak bekerjanya seorang pegawai pada saat hari kerja.\cite{nuryani2015penerapan} Biasanya pegawai tidak dapat masuk dikarenakan beberapa macam hal diantaranya karena sakit, izin, alpa, atau cuti yang merupakan menjadi parameter dalam menentukan kedisiplinan pegawai di perusahaan Badan Pusat Statistik Kota Bandung. Akan tetapi, berdasarkan parameter dalam menentukan kedisiplinan pegawai tersebut kerja dinas kerap dijadikan menjadi alasan untuk  melakukan absen pada perusahaan. Sehingga berpengaruh dalam penentuan kedisiplinan pegawai.

\section{\textit{Location Based Service}}
\textit{Location Based Service} adalah layanan informasi yang dapat diakses melalui \textit{mobile device} dengan menggunakan \textit{mobile network}, yang dilengkapi kemampuan untuk memanfaatkan lokasi dari mobile device tersebut.\cite{budiman2016pemanfaatan} Dalam pemanfaatan layanan \textit{location based service} untuk memperoleh posisi pengguna ada 2 tipe layanan yang bisa digunakan, yaitu menggunakan GPS atau A-GPS. Dari kedua layanan tersebut akan didapatkan posisi pengguna dalam bentuk koordinat \textit{longitude} dan \textit{latitude}. \textit{Location Based Service} juga bisa dilihat dari sisi layanan yang diberikan, seperti \textit{Reactive Location Based Services} dan \textit{Proactive Location Based Services}.

\textit{Reactive Location Based Services} adalah layanan yang hanya aktif jika ada aksi yang dilakukan pengguna. Sedangkan \textit{proactive location based services} merupakan layanan yang akan selalu memberi informasi kepada pengguna walaupun pengguna tidak melakukan permintaan terhadap layanan.\cite{kustar2018monitoring} Dalam penelitian ini layanan yang diterapkan dalam penggunaan \textit{location based service} adalah \textit{reactive location based services}.

Layanan berbasis lokasi terdiri dari 5 komponen utama yaitu :
\begin{enumerate}
    \item \textit{Mobile devices}, Suatu alat yang digunakan oleh pengguna untuk meminta informasi yang dibutuhkan.
    \item \textit{Communication Network}, Jaringan komunikasi yang mengirim data pengguna dan informasi yang diminta dari \textit{mobile} terminal ke \textit{Service Provider} kemudian mengirimkan kembali informasi yang diminta ke pengguna. \textit{Communication network} dapat berupa jaringan seluler (GSM, CDMA), \textit{Wireless Local Area Network} (WLAN), atau \textit{Wireless Wide Area Network} (WWAN).
    \item \textit{Positioning Component},  Untuk memproses sesuatu dalam mengendalikan layanan maka posisi pengguna harus diketahui peta.
    \item \textit{Service and Application Provider}, Penyadia layanan menawarkan berbagai macam layanan kepada pengguna dan bertanggung jawab untuk memproses informasi yang diminta pengguna.
    \item \textit{Data and Content Provider}, Penyedia layanan tidak selalu menyimpan semua data yang dibutuhkan yang bisa diakses oleh pengguna. Untuk itu, data dapat diminta dari content provider. Komponen dasar LBS digambarkan seperti pada gambar berikut :
    \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
      {figures/LBS}}
      \caption{Komponen Dasar \textit{Location Based Service}}
      \label{LBS}
      \end{figure}
\end{enumerate}
Teorema Haversine Formula adalah sebuah persamaan yang penting dalam bidang navigasi, untuk mencari jarak busur antara dua titik pada bola dari \textit{longitude} dan \textit{latitude}. Ini merupakan bentuk persamaan khusus dari trigonometri bola, \textit{law of haversines}, mencari hubungan sisi dan sudut pada segitiga dalam bisang bola.\cite{kustar2018monitoring}\\
\begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.3\textwidth]
      {figures/trigonometri}}
      \caption{Trigonometri Bola}
      \label{trigonometri}
      \end{figure}
\begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
      {figures/rumus}}
      \caption{Rumus Teorema Haversine}
      \label{rumus}
      \end{figure}
\\
Rumus haversine digunakan untuk menghitung jarak lokasi tempat melakukan dinas luar pegawai dengan jarak kantor Badan Pusat Statistik Kota Bandung saat itu.
\section{\textit{Rapid Application Development}}
\textit{Rapid Application Development} (RAD) adalah metode yang digunakan dalam pembuatan aplikasi absensi pegawai. \textit{Rapid Application Development} (RAD) sebuah metode  pengembangan sistem dengan pendekatan prototyping yang dirancang untuk menghasilkan sistem yang berkualitas tinggi dengan waktu yang relatif cepat serta biaya yang cukup rendah\cite{putri2017analisis}. Ada tiga fase RAD, yaitu :
\begin{enumerate}
    \item Rencana Kebutuhan (\textit{Requirement Planning})\\
        Pada tahap ini, user dan analis melakukan semacam pertemuan untuk melakukan identifikasi tujuan dari aplikasi atau sistem dan melakukan identifikasi kebutuhan informasi untuk mencapai tujuan. Hal terpenting pada tahap ini adalah adanya keterlibatan dari kedua belah pihak, bukan hanya sekedar persetujuan akan proposal yang sudah dibuat. Untuk lebih jauh lagi, keterlibatan user bukan hanya dari satu tingkatan pada suatu organisasi, melainkan beberapa tingkatan organisasi informasi yang dibutuhkan untuk masing-masing user dapat terpenuhi dengan baik.
    \item Proses Desain (\textit{Design Workshop})\\
        Pada tahi ini adalah melakukan proses desain dan melakukan perbaikan-perbaikan apabila masih terdapat ketidaksesuaian desain antara user dan analis. Untuk tahap ini maka keaktifan user yang terlibat sangat menentukan untuk mencapai tujuan, karena user bisa langsung memberikan komentar apabia terdapat ketidaksesuaian pada desain.
    \item Penerapan (\textit{Implementation})\\
        Setelah desain dari sistem yang akan dibuat sudah disetujui baik itu oleh user dan analis, maka pada tahap ini programmer mengembangkan desain menjadi suatu program.
\end{enumerate}

\section{Alat Bantu Perancangan}
\subsection{UML}
\textit{Unified Modeling Languange} (UML) merupakan suatu alat untuk menggambarkan pemodelan sistem. UML merupakan notasi grafis berupa meta-model, yang dapat digunakan untuk menggambarkan dan mendesain sistem perangkat lunak, khususnya sistem pemograman yang berorientasi objek\cite{arifin2017perancangan}. Dengan menggunakan UML, pendifisinian masalah dalam memodelkan pembuatan aplikasi absensi dapat lebih mudah untuk dipahamai.
\subsection{\textit{CodeIgniter}}
\textit{Codeigniter} adalah aplikasi \textit{open source} berupa \textit{framework} dengan model MVC (\textit{Model, View, Controller}) untuk membangun web dinamis dengan menggunakan PHP.\cite{istiono2016pengembangan} Dengan menerapkan \textit{framework CI} dalam pembuatan aplikasi absensi pegawai ini akan lebih mudah dikarenakan sudah memiliki \textit{libraries} dalam pembangunan aplikasinya.

\textit{Codeigniter} adalah sebuah \textit{framework} untuk web yang dibuat dalam format PHP. Format yang dibuat ini selanjutnya dapat digunakan untuk membuat sistem aplikasi web yang kompleks. \textit{Codeigniter} dapat mempercepat proses pembuatan web , karena semua class dan modul yang dibutuhkan sudah ada dan programmer hanya tinggal menggunakannya kembali pada aplikasi web yang akan dibuat\cite{prabowo2015website}.
\subsection{\textit{Flowmap}}
\textit{Flowmap} adalah campuran peta dan \textit{flowchart} yang menunjukan pergerakan benda dari satu lokasi ke lokasi lain, seperti jumlah orang dalam migrasi, jumlah barang yang diperdagangkan, atau jumlah paket dalam jaringan. \textit{Flowmap} berfungsi sebagai penolong analisis dan \textit{programmer} dalam memecahkan masalah ke dalam segmen – segmen yang lebih kecil serta menganalisis \textit{alternative – alternative} lain dalam pengoperasian\cite{rejeki2013membangun}.

Beberapa petunjuk yang harus diperhatikan dalam proses pembuatan \textit{flowmap}, seperti:
\begin{enumerate}
\item \textit{Flowmap} digambarkan dari halaman atas ke bawah dan kiri ke kanan.
\item Aktivitas yang digambarkan didefinisikan secara hati-hati serta harus bisa di mengerti oleh pembacanya.
\item Aktivitas dimulai dan berakhir harus di tentukan secara jelas.
\item Setiap langkah-langkah pada aktivitas-aktivitas nya harus berada pada urutan yang benar.
\item Lingkup dan range dari aktifitas harus di telusuri dengan hati-hati.
\item Gunakan simbol-simbol flowchart yang standar.
\end{enumerate}
Adapun symbol – symbol dari \textit{flowmap},yaitu:
\begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
      {figures/simbol}}
      \caption{Simbol Flow}
      \label{simbol}
      \end{figure}

Dalam penggambaran arus flow pada perusahaan Badan Pusat Statistik Kota Bandung pertama dituangkan dalam sebuah narasi atau sebuah cerita lalu dibuat ke dalam bentuk bagan flow agar lebih mudah dipahami. Bagan flow yang digambarkan berdasarkan sistem yang sedang diterapkan saat ini atau yang sedang berjalan.
\subsection{\textit{MySQL}}
\textit{MySQL} adalah salah satu jenis \textit{database server} yang sangat terkenal. Kepopulerannya disebabkan \textit{MySQL} menggunakan SQL sebagai bahasa dasar untuk mengakses databasenya. \textit{MySQL} termasuk jenis RDBMS (\textit{Relational Database Management System}). Pada \textit{MySQL}, sebuah \textit{database} mengandung satu atau sejumlah tabel. Tabel terdiri atas sejumlah baris dan setiap baris mengandung satu atau beberapa kolom\cite{muslihudin2017perancangan}. 

\section{Deskripsi Penelitian Sebelumnya Tentang Topik}
Pada penelitian yang berjudul Perancangan Sistem Absensi Online Menggunakan Android Guna Mempercepat Proses Kehadiran Karyawan Pada PT. Sintech Berkah Abadi masalah yang dihadapi adalah bagaimana sistem aplikasi dapat menilai kedisiplinan para pegawai diperusahaan. Studi kasus ini juga melibatkan penggunaan platform android sebagai solusi yang diberikan untuk dapat melihat kedisiplinan pegawai dalam melakukan absensi. Dengan itu penelitian ini memiliki kelebihan yaitu mempermudah dalam absensi karyawan dikarenakan pegawai dapat melakukan absensi secara online dimana saja dan tidak perlu ngantri dikantor.\cite{husain2017perancangan}

\section{Deskripsi Penelitian Sebelumnya Tentang Metode}
Pada penelitian yang berjudul Sistem Presensi Dosen dan Pegawai Menggunakan GPS Berbasis Fingerprint Perangkat Bergerak masalah yang dihadapi adalah bagaimana membuat aplikasi android yang dapat membaca koordinat lokasi menggunakan gps dengan platform android yang menerapkan metode A-GPS. Lalu tujuan dari penelitian ini adalah untuk membuat sistem presensi dengan memanfaatkan teknologi gps sebagai tanda bukti presensi yang telah dilakukan oleh pegawai. Sehingga didapatkan manfaat dari pembuatan dari aplikasi ini yaitu agar dapat mempermudah pegawai dalam melakukan absensi di perusahaan. Dengan itu penelitian ini dapat membantu penulis untuk dalam merancangan pengembangan dari penelitian yang akan dibangun. \cite{gumelar2019sistem}

\section{Tinjauan Pustaka}
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Tinjauan Pustaka}
\label{TP1}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
No & Judul                                                                                                                                                                                                                                                         & Rangkuman                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                   & Tahun \\ \hline
1  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Pembangunan Aplikasi Child\\ Tracker Berbasis Assisted-\\ Global Positioning System\\ (A-GPS) Dengan Platform\\ Android\end{tabular}                                                                                               & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Metode pengujian alpha dan beta\\ dapat disimpulkan bahwa perangkat\\ lunak child tracker telah membantu\\ orangtua dalam memantau anak\\ dengan menggunakan platform\\ android, dan membantu anak\\ dalam mengirim tanda bahaya dan\\ menghubungi orangtua secara cepat\\ dengan adanya fitur sos.\end{tabular}                 & 2016  \\ \hline
2  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Pemanfaatan Google Maps\\ Api Untuk Pembangunan\\ Sistem Informasi Manajemen\\ Bantuan Logistik Pasca \\ Bencana Alam Berbasis\\ Mobile Web (Studi Kasus\\ : Badan Penanggulangan\\ Bencana Daerah Kota\\ Yogyakarta)\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Aplikasi sistem informasi manajemen\\ bantuan logistik pasca bencana alam\\ berbasis mobile web yang dapat\\ memberikan informasi jarak, rute jalan,\\ penunjuk arah jalan, dan informasi\\ tentang lokasi posko bencana alam.\end{tabular}                                                                                      & 2014  \\ \hline
3  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Pemanfaatan Teknologi\\ Location Based Service Dalam\\ Pengembangan Aplikasi Profil\\ Kampus Universitas Mulawarman\\ Berbasis Mobile\end{tabular}                                                                                 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Hasil pengujian dengan\\ memanfaatkan teknologi location\\ based service yang memadukan\\ geographic information system,\\ internet service, dan mobile devices\\ memudahkan dan memberikan \\ profil dan lokasi fakultas serta\\ fasilitas-fasilitas di universitas\\ mulawarman secara mudah, cepat\\ dan akurat.\end{tabular} & 2015  \\ \hline
4  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Implementasi Location Based\\ Service Berbasis Android\\ Untuk Mengetahui Posisi User\end{tabular}                                                                                                                                 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sebuah aplikasi smartphone berbasis\\ android yang dapat mengetahui\\ keberadaan lokasi user menggunakan\\ location based service.\end{tabular}                                                                                                                                                                                  & 2014  \\ \hline
5  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Evaluasi Spesifikasi Teknik\\ Pada Survei GPS\end{tabular}                                                                                                                                                                         & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Implementasi terhadap penetapan\\ spesifikasi teknik menghasilkan\\ ketelitian posisi horizontal\\ dibawah 2cm dan posisi vertikal\\ dibawah 4cm.\end{tabular}                                                                                                                                                                   & 2014  \\ \hline
6  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Perancangan Sistem Absensi\\ Online Menggunakan Android\\ Guna Mempercepat Proses\\ Kehadiran Karyawan Pada PT.\\ Sintech Berkah Abadi\end{tabular}                                                                                & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Design sistem absensi online\\ digunakan untuk mempercepat\\ absen hanya melalui smarthphone\\ android yang dimiliki oleh \\ masing-masing karyawan.\end{tabular}                                                                                                                                                                & 2017  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Tinjauan Pustaka}
\label{TP2}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
No & Judul                                                                                                                                                                                 & Rangkuman                                                                                                                                                                                                                                                                                                             & Tahun \\ \hline
7  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sistem Presensi Dosen dan\\ Pegawai Menggunakan GPS\\ Berbasis Fingerprint Perangkat\\ Bergerak\end{tabular}                                               & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dari pengujian sistem didapatkan\\ sistem dapat mengolah data\\ pegawai, menampilkan hasil\\ presensi harian, dan dapat\\ menyimpan hasil presensi dan\\ diperoleh sensitivitas sistem\\ sebesar 65\%, spesifisitas sebesar\\ 70\%, dan akurasi sistem sistem\\ sebesar 72\%.\end{tabular} & 2019  \\ \hline
8  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Pengaruh Adaptasi Kebijakan\\ Mengenai Work Family Issue\\ Terhadap Absen Dan Turnover\end{tabular}                                                        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Kemampuan organisasi menerima\\ kebijakan tersebut bisa\\ mempengaruhi tanggapan karyawan\\ terhadap pekerjaannya seperti stress,\\ kepuasan/tidaknya terhadap pekerjaan,\\ absensi, dan perputaran tenaga kerja.\end{tabular}                                                             & 2018  \\ \hline
9  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Smart Presensi Menggunakan\\ Qr-Code Dengan Enkripsi\\ Vigenere Cipher\end{tabular}                                                                        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Aplikasi smart presensi pada ujian di\\ universitas muhammadiyah jember\\ merupakan alternative untuk\\ mempermudah dan\\ menyederhanakan proses presensi.\end{tabular}                                                                                                                    & 2016  \\ \hline
10 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sistem Absensi Asisten Dosen\\ Menggunakan Qr Code Scanner\\ Berbasis Android Pada Program\\ Studi Sistem Informasi Universitas\\ Muria Kudus\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Hasil dari rancang bangun ini adalah\\ sebuah aplikasi berbasis android dan\\ web untuk asisten dosen program\\ studi sistem informasi fakultas teknik\\ universitas muria kudus.\end{tabular}                                                                                             & 2015  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}